\chapter{Conclusioni}

In questo lavoro di tesi, sono state affrontate molte difficoltà.
Approcciarsi al mondo dello sviluppo software è infatti compito arduo, visto il
numero crescente di nuove tecnologie e trend nel campo Information Technology.

Da quando è stata concordata, con la community di Appimage, la creazione di
Softhub, la mia responsabilità principale è stata quella di realizzare
un'applicazione web caratterizzata da un'alta qualità software e da un "time to
market" che fosse compatibile con i vincoli temporali della carriera
universitaria. Quanto appreso nel percorso di studi di laurea triennale è stato
prezioso, ma non sufficiente alla realizzazione di un'applicazione web al passo
con i tempi. Per ottenere ciò, si è rivelato fondamentale l'analisi delle
migliori tecnologie offerte dal mercato. Dopo un'attenta valutazione, la scelta è
ricaduta su strumenti collaudati e continuamente sviluppati da una community in
fermento: grazie a questo studio aggiuntivo, è stato possibile avere salto
qualitativo non indifferente, che risulterà sicuramente importante per il
futuro.

\paragraph{}
Lo studio di Python e Django è risultato piacevole, probabilmente per l'ottima
capacità del linguaggio di farsi apprezzare da programmatori con diversi tipi
di esperienza. Grazie alle sue caratteristiche, è stato possibile realizzare
un codice altamente leggibile e, per questo, manutenibile. Django, essendo
basato su Python, ne ha ereditato tutti i vantaggi: durante lo studio del
framework si è visto come la sintassi fosse compatta,
permettendo di scrivere pochissimo codice, ma muovendo moltissimi meccanismi
dietro le quinte.

Il risultato finale delle competenze acquisite è stato mostrato tramite
la realizzazione del progetto open source Softhub, di cui ne è stato analizzato
in dettaglio il requisito funzionale più importante: la creazione di una nuova
applicazione sull'applicazione web, con relativo salvataggio delle
informazioni sul database.

In questo percorso sono state analizzate anche altre caratteristiche fondamentali,
riguardanti l'organizzazione del progetto e dell'ambiente di lavoro, in modo
da massimizzare la produttività, minimizzando gli errori. Questo è stato
possibile grazie all'esistenza, nell'ecosistema Python, di numerose utility
in grado di assolvere responsabilità secondarie, come la gestione delle
dipendenze del software.

% I relativi ecosistemi di sviluppo risultano estremamente curati. Per entrambi
% è stato facile trovare documentazione ufficiale curata sotto ogni aspetto,
% questo si è rivelata una condizione necessaria per avere una curva di
% apprendimento poco ripida.

\paragraph{}

% Miglioramenti

\paragraph{} L'applicazione Softhub è stata completata fino ad ottenere un
\textit{Minimal Viable Product}, ma potrà essere
raffinata ulteriormente, andando a migliorare la fruibilità da parte degli
utenti; a tal proposito è stato discusso, con l'autore di AppImage, un requisito
aggiuntivo riguardo l'automatizzazione dell'upload degli eseguibili. Attualmente
gli sviluppatori di terze parti devono accedere a Softhub per caricare
manualmente un'applicazione; questa è una pratica che negli anni passati era
assolutamente normale, oltre che ad essere l'unica alternativa. Con i continui
sviluppi delle tecnologie web, questa soluzione non è più accettabile, visto
che il settore
del software development sta puntando ad automatizzare qualsiasi compito. Per
rendere Softhub un'applicazione più efficiente ed usabile, è stata progettata
l'automatizzazione del caricamento, che permetterà agli utenti di Softhub
di snellire il workflow del rilascio di nuove applicazioni.

% workflow: finita di implementare una nuova specifica, lo sviluppatore salverà
% il file e lo invierà su un servizio di CVS Hosting online, come Github, per
% renderlo disponibile al team di sviluppo; in questo momento, se si è configurato
% il servizio in un certo modo, si attiveranno dei programmi automatici che
% compileranno il software ed, in caso di successo, invieranno una notifica
% ad una URL web impostata. Collegando questa notifica all'applicazione Softhub,
% esso potrà accorgersi dell'esistenza di una nuova applicazione e, a quel punto,
% potrà interfacciarsi con il servizio per farsi consegnare le informazioni
% necessarie per completare il compito.

% Oltre questo requisito funzionale, Softhub potrà essere sicuramente migliorata,
% inserendo nozioni provenienti dagli studi avanzati del software engineering
% come continuos integration e unit testing.

\paragraph{}
% Crescita personale
Il lavoro svolto per realizzare l'applicazione è da ritenersi non solo
prezioso, ma addirittura stimolante nel desiderio di approfondire le attuali
tecnologie emergenti; scrivere software di qualità
invoglia a migliorarsi costantemente giorno dopo giorno ed è quello a cui
ogni professionista dovrebbe ambire.
